\input{preamble}

\begin{document}

	\section{3.1. Геометрия Евклида}

	В этой главе даются задачи, касающиеся трех геометрий --- Евклида, Лобачевского и Римана. В каждой из этих геометрий(в соответсвующих моделях) описываются расстояния между точками, углы между прямыми, движения, расстояния между точками. В каждой из них изучается геометрия треугольника и тригонометрия.

	Пункт 3.1 посвящен теме, которую, в принципе, можно считать исчерпанной школьным образованием. Поэтому мы лишь кратко изложим темы, которые будут обсуждаться на примере неевклидовых геометрий.

	\begin{enumerate}
		\item Доказать, что любое движение евклидовой плоскости является композицией не более чем трех осевых симметрий.
		\item Доказать, что евклидовы движения, отражения и повороты, как суперпозиции параллельных переносов, отражений и поворотов.
		\item Доказать основные теоремы тригонометрии треугольника:

		Пусть $a$ и $b$ -- катеты, а $c$ -- гипотензуа прямоугольного треугольника $ABC$ с острыми углами $A$ и $B$. Тогда
		\begin{enumerate}
			\item $c^2 = a^2 + b^2$,
			\item $\tg A = \frac{a}{b}$,
			\item $\cos A = \frac{b}{c}$,
			\item $\sin A = \frac{a}{c}$,
			\item $\tg B = \frac{b}{a}$,
			\item $\cos B = \frac{a}{c}$,
			\item $\sin B = \frac{b}{c}$.
		\end{enumerate}

		Пусть в треугольнике стороны $a$, $b$, $c$ и углы $A$, $B$ и $C$. Тогда:
		\begin{enumerate}
			\item $\sin B = \frac{b}{c}$,
			\item $\cos B = \frac{a}{c}$.
		\end{enumerate}
		\item Любой невырожденный треугольник конгруэнтен треугольнику с координатами $(0,0)$, $(a,0)$, $(b\cos\varphi, b\sin\varphi)$, где $a>0$, $b>0$, $0<\varphi<\pi$.

		Найти его 1) медианы и их длины, 2) высоты и их длины, 3) биссектрисы и их длины, 4) центр описанного круга, 5) центр вписанного круга, 6) центр тяжести, 7) центр вневписанных окружностей.
		\newpage
		\item Доказать следующее классические теоремы:

		1) Теорему Герона; 2) Теорему Чевы; 3) Теорему Менелая.
	\end{enumerate}
	\section{3.2. Геометрии Лобачевского}

	\section{3.2.1. Дробно-линейные преобразования}

	Отображение вида $z \mapsto \frac{az + b}{cz + d}$, где $ad - bc \ne 0$, называется дробно-линейным преобразованием (область определения -- $\mathbb{C} \cup \{\infty\}$).

	\begin{enumerate}
		\item Доказать, что преобразование, обратное дробно-линейному, тоже дробно-линейно.
		\item Доказать, что дробно-линейные преобразования сохраняют углы.
		\item Доказать, что при добрно-линейном преобразовании прямая или окружность переходит в прямую или окружность.
		\item Доказать, что дробно-линейные преобразования сохраняют углы.
		\item Доказать, что если точки $z_1, z_2, z_3$ попарно различны и точки $w_1, w_2, w_3$ попарно различны, то существует дробно-линейное преобразование, переводящее $z_i$ в $w_i$.
		\item Доказать, что при дробно-линейном преобразовании сохраняется двойное отношение четырех точек $ \frac{z_1 - z_3}{z_1 - z_3} : \frac{z_2 - z_3}{z_2 - z_4}$.
		\item
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что точки $z_1, z_2, z_3$ ляжат на одной прямой тогда и только тогда, когда $\frac{z_1 - z_2}{z_1 - z_3} \in \mathbb{R}$.
			\item Доказать, что точки $z_1, z_2, z_3, z_4$ лежат на одной прямой или окружности тогда и только тогда, когда их двойное отношение вещественно.
		\end{enumerate}
		\item Приведите пример дробно-линейного преобразования, переводящегоо верхнюю поуплоскость $\operatorname{Im} z \ge 0$ в единичный круг $|z| \le 1$.
		\item
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что дробно-линейное преобразование полностью задается образами трех различных точек.
			\item Доказать, что если дробно-линейное преобразование оставляет неподвижными три различные точки, то оно тождественно
		\end{enumerate}
		\item Доказать, что преобразование, сохраняющее двойное отношение любых четырех точек, является дробно-линейным.
	\end{enumerate}
	\section{3.2.2. Преобразования верхней полуплоскости}
	\begin{enumerate}[resume*]
		\item Пусть $a, b, c, d \in \mathbb{R}$. Доказать, что преобразования $z \mapsto \frac{az + b}{cz + d}$, где $ad - bc > 0$ и $z \mapsto \frac{a\overline z + b}{c\overline z + d}$, где $ad - bc < 0$, сохраняет верхнюю полуплоскость $\operatorname{Im} z > 0$.
	\end{enumerate}
	Обозначим множество вещественных матриц порядка 2 с определителем 1 через $\operatorname{SL}(2, \mathbb{R})$.
	\begin{enumerate}[resume*]
		\item Доказать, что если $\operatorname{Im} z_1 > 0$ и $\operatorname{Im} z_2 > 0$, то существует преобразование вида $z \mapsto \frac{az + b}{cz + d}$, где $\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} \in \operatorname{SL}(2, \mathbb{R})$, переводящее $z_1$ в $z_2$.

		\item Преобразование $z \mapsto \frac{az + b}{cz + d}$, где $\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} \in \operatorname{SL}(2, \mathbb{R})$, оставляет неподвижными точки $z_1$ и $z_2$, лежащие в верхней полуплоскости. Доказать, что оно тождественно.

		\item Рассмотрим все преобразования $z \mapsto \frac{az + b}{cz + d}$, где $\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} \in \operatorname{SL}(2, \mathbb{R})$ сохраняющие точку $i$. Доказать, что образы фиксированной точки $z_0$ при таких преобразованиях лежат на одной окружности.
	\end{enumerate}
	\section{3.2.3. Расстояние на плоскости Лобачевского}

	\textit{Определение}. Для модели Пуанкаре геометрии Лобачевского в верхней полуплоскости расстояние между точками $(x_1, x_2)$ и $(y_1, y_2)$ равно $\operatorname{arch} \left(1 + \frac{(x_1 - y_1)^2 + (x_2 - y_2)^2}{2 x_2 y_2}\right)$.
	\begin{enumerate}[resume*]
		\item Доказать, что расстояние сохраняется при преобразованиях указанных в задаче 11.
		\item
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что для точек $(0, x_2)$ и $(0, y_2)$ расстояние равно $\ln |x_2 / y_2| = |\ln[0, \infty, x_2, y_2 ]|$, где $[0, \infty, x_2, y_2]$ -- двойное отношение указанных точек.

			\item Окружность с центром на оси $Ox$, проходящая через точки $z$ и $w$, пересекает ось $Ox$ в точках $A$ и $B$. Доказать, что расстояние между точками $z$ и $w$ равно $|\ln [A, B, z, w]|$.
		\end{enumerate}
		\item Доказать, что если точка $C$ лежит на отрезке $AB$, то $AB = AC + BC$.

		\item Доказать, что минимальное расстояние от точки $(x_1, x_2)$ до точки луча $Oy$ равно $\operatorname{arch} \frac{\sqrt{x_1^2 + x_2^2}}{x_2}$; это расстояние равно длине перпендикуляра, опущенного из точки на прямую.

		\item 
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что при движении точки прямой $x=1$ по направлению к оси $Ox$ расстояние от нее до прямой $Oy$ бесконечно возрастает.

			\item Доказать, что при движении точки вдоль (гиперболической) прямой $(x-1)^2 + y^2 = 1$ по направлению к точке $(0,0)$ расстояние от нее до прямой $Oy$ стремится к нулю.

		\end{enumerate}
		\item Доказать, что гиперболическая окружность в модели Пуанкаре является евклидовой окружностью (с другим центром). Если центр гиперболической окружности лежит на оси $Oy$, то центр евклидовой окружности тоже лежит на оси $Oy$.
		\item Доказать, что $AB + BC \ge AC$, причем равенство достигается лишь в том случае, когда точка $B$ лежит на отрезке $AC$.

		\item Доказать, что все точки евклидовой прямой $y = kx$ равнодуальны от гиперболической прямой $Oy$.

		\item
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что множество точек, равноудаленных от двух данных точек, представляет собой прямую.

			\item Доказать, что любое движение плоскости Лобачевского можно представить в виде композиции не более чем трех симметрий относительно прямых.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\textit{Определение}. Прямые, имеющие общую точку на оси $Ox$ или общую бесконечно удаленную точку, называются параллельными. Не пересекающиеся и не параллельные прямые называются расходящимися.
	\begin{enumerate}[resume*]
		\item 
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что любые две расходящиеся прямые имеют единственный общий перпендикуляр.

			\item Доказать, что если две прямые имеют общий перпендикуляр, то они расходятся.
		\end{enumerate}
		\item Доказать, что множество точек, равноудаленных от данных прямых, представляет собой одну или две прямые.
		\newpage
		\item Доказать, что любую пару параллельных прямых можно перевести в любую другую пару параллельных прямых.
	\end{enumerate}
	\section{3.2.4. Углы в геометрии Лобачевского}
	
	Угол между соответствующими прямыми или полуплоскостями в верхней полуплоскости (в верхней полуплоскости или в единичном круге), согласно задаче 4 движения Лобачевского углы.
	\begin{enumerate}[resume*]
		\item Доказать, что сумма углов треугольника меньше $\pi$.

		\item Треугольник $T$ разрезан на треугольники $T_1$ и $T_2$. Доказать, что $\sigma(T) = \sigma(T_1) + \sigma(T_2)$, гдк $\sigma(T) = \pi - \text{сумма углов $T$}$.

		\item Доказать, что если углы двух треугольников равны, то равны сами треугольники.

		\item Доказать, что площадь треугольника с углами 
		\begin{enumerate}
			\item $0, 0, 0$ равна $\pi$;
			\item $0, \alpha, \beta$ равна $\pi = (\alpha + \beta)$;
			\item$\alpha, \beta, \gamma$ равна $\pi - (\alpha + \beta + \gamma)$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\section{3.2.5 Ортогональные проекции}
	\begin{enumerate}[resume*]
		\item
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что ортогональная проекция одной из сторон острого угла на другую сторону представляет собой ограниченное множество.

			\item доказать, что ортогональная проекция одной из расходящихся прямых на другую представляет собой ограниченное множество.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\section{3.2.6. Длина окружности}
	\begin{enumerate}[resume*]
		\item Доказать, что при отображении $z \mapsto \frac{z-i}{z+i}$ метрика $\frac{dx^2 + dy^2}{y^2}$ переходит в $\frac{4|dz^2|}{(1-|z|^2)^2}$.

		\item Доказать, что в модели Пуанкаре в единичном круге окружность радиуса $r$ с центром в центре круга представляется собой евклидову окружность радиуса $R = \frac{e^r - 1}{e^r + 1} = \th\left( \frac{r}{2} \right)$.

		\item Доказать, что длина окружности радиуса $r$ равна $2 \pi \sh r$.
	\end{enumerate}
	\section{3.2.7. Гиперболическая тригонометрия}

	Определение. Пусть $AH$ --- перпендикуляр к прямой $l$, а луч $AB$ параллелен $l$. Тогда угол $\alpha = \angle HAB$ зависит лишь от длины $a$ отрезка $AH$; он называется углом параллельности (в обозначениях Лобачевского $\alpha = \Pi(a)$).

	\begin{enumerate}[resume*]
		\item Доказать, что $a$ и $\alpha$ связаны следующими соотношениями:
		\begin{enumerate}
			\item $\ch a \sin \alpha = 1$;
			\item $\sh a \tg \alpha = 1$;
			\item $\th a = \cos \alpha$;
			\item $e^{-a} = \tg \frac{\alpha}{2}$.
		\end{enumerate}

		\item Доказать, что стороны и углы прямоугольного треугольника с прямым углом $\gamma$ связаны следующими соотношениями:
		\begin{enumerate}
			\item $\ch c = \ch a \ch b$;
			\item $\th a = \sh b \tg \alpha$;
			\item $\ctg \alpha \ctg \beta = \ch c$;
			\item $\sh a = \sh c \sin \alpha$;
			\item $\th b = \th c \cos \alpha$;
			\item $\cos \alpha = \ch a \sin \beta$.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}

	\textit{Замечание}. Формулы а), б), г), и д) имеют аналоги в евклидовой тригонометрии (см. задачу 3 \S 3.1). Формулы в) и е) специфичны для геометрии Лобачевского, ибо сумма углов $\alpha + \beta$ не равна константе.
	\begin{enumerate}[resume*]
		\item Доказать, что в треугольнике противолежащими им углами $\alpha, \beta, \gamma$ выполняются следующие соотношения:
		\begin{enumerate}
			\item $\frac{\sh a}{ \sin \alpha} = \frac{\sh b}{ \sin beta} = \frac{\sh c}{ \sin \gamma}$ (теорема синусов);
			\item $\ch a = \ch b \ch c - \sh b \sh c \cos \alpha$ (первая теорема косинусов);
			\item $\ch a \sin \beta = \ch b \sin \alpha \cos \gamma + \cos \alpha \sin \gamma$;
			\item $\ch a = \frac{\cos \alpha + \cos \beta \cos \gamma}{\sin \beta \sin \gamma}$ (вторая теорема косинусов).
		\end{enumerate}

		\item С помощью задачи 37, б) доказать, что $a < b + c$

		\item С помощью задачи 37, г) доказать, что если соотвественные углы двух треугольников равны, то равны и их соответственные стороны.

		\item 
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что при $\alpha < \frac{\pi(n-2)}{n}$ существует правильный $n$-угольник, все углы которого равны $\alpha$ и все стороны которого тоже равны.
			\item Доказать, что если $\alpha$ и $r$ -- сторона и радиус описанной окружности правильного $n$-угольника с углом $\alpha$, то
				\[
					\ch r = \frac{\cos \frac{\alpha}{2}}{\sin \frac{\pi}{n}} \text{ и } \ch \frac{a}{2} = \frac{\cos \frac{\pi}{n}}{\sin \frac{\alpha}{2} }
				\]
				.
			\item При каких $n$ существует правильный $n$-угольник с углом 

			$\alpha = \frac{2\pi}{n}$(т.е. суммой углов $2 \pi$)?
		\end{enumerate}

		\item Три угла четырехугольника равны $\frac{\pi}{2}$, а четвертый угол равен $\gamma$. Найти $\gamma$, если известны длины $a$ и $b$ сторон, соединяющих прямые углы.
	\end{enumerate}


	\section{3.2.8. Геометрия треугольника}
 
	\begin{enumerate}[resume*]
		\item (Теорема Менелая) Прямая $l$ пересекает стороны $BC$, $CA$ и $AB$ треугольника $ABC$ (или их продолжения) в точках $A_1$, $B_1$ и $C_1$. Доказать, что
		\[
			\frac{\sh AC_1}{\sh C_1 B} \cdot \frac{\sh BA_1}{\sh A_1 C} \cdot \frac{\sh CB_1}{\sh B_1 A} = 1.
		\]
 		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1.0, line cap=round, line join=round]
				% Основные точки
			  \coordinate (A)  at (0,0);
			  \coordinate (B)  at (1.35,3.05);
			  \coordinate (C)  at (4.20,0.42);
			  \coordinate (B1) at (4.92,0.46); % B_1 на продолжении AC

			  % Точки на гиперболической линии l (без перегибов)
			  \coordinate (A2) at (0.00,1.72);
			  \coordinate (A2e) at (0.00,1.90);
			  \coordinate (C2) at (0.95,2.10);
			  \coordinate (A1) at (1.97,2.20);
			  \coordinate (C1) at (4.20,1.15);
			  \coordinate (C1e) at (4.20,1.26);
			  \coordinate (B2) at (1.35,1.64);

			  % "Треугольник" (кривые стороны)
			  \draw[thick] (A) .. controls (0.62,1.12) and (1.00,2.06) .. (B);
			  \draw[thick] (B) .. controls (2.00,1.78) and (3.05,1.00) .. (C);
			  % Нижняя сторона и ее продолжение: одна кривая без стыка в C
			  \draw[thick,domain=-0.18:4.92,samples=150,smooth]
				plot (\x,{-0.00903342*(\x)^2 + 0.13794*(\x)});

			  % Линия l: одна коническая (параболическая) дуга без точек перегиба
			  \draw[thick,domain=-0.18:4.92,samples=130,smooth]
				plot (\x,{-0.167934*(\x)^2 + 0.570137*(\x) + 1.72});

			  % Вспомогательные отрезки
			  \draw[thick] (A) -- (A2);
			  \draw[thick] (C) -- (C1e);
			  \draw[thick] (B) -- (B2); % BB2

			  % Подписи (с вынесением от кривых)
			  \node[left,xshift=-3pt,yshift=-1pt]  at (A) {$A$};
			  \node[above,yshift=4pt]              at (B) {$B$};
			  \node[below,yshift=-4pt]             at (C) {$C$};

			  \node[left,xshift=-4pt,yshift=2pt]   at (A2) {$A_2$};
			  \node[left,xshift=-4pt,yshift=4pt]   at (C2) {$C_1$};
			  \node[above,yshift=5pt]              at (A1) {$A_1$};
			  \node[right,xshift=5pt,yshift=2pt]   at (C1) {$C_2$};
			  \node[right,xshift=6pt,yshift=1pt]   at (B1) {$B_1$};
			  \node[right,xshift=5pt,yshift=-1pt]  at (B2) {$B_2$};
			  \node[above,xshift=0pt,yshift=4pt]   at (3.05,1.68) {$l$};
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item (Теорема Чевы) На сторонах $BC$, $CA$ и $AB$ треугольника $ABC$ (но не на их продолжениях!) взяты точки $A_1$, $B_1$ и $C_1$. Доказать, что отрезки $AA_1$, $BB_1$ и $CC_1$ пересекаются в одной точке тогда и только тогда, когда выполнено одно из следующих эквивалентных условий:
		\begin{enumerate}
			\item $\frac{\sin ACC_1}{\sin C_1CB} \cdot \frac{\sin BAA_1}{\sin A_1AC} \cdot \frac{\sin CBB_1}{\sin B_1BA} = 1$;
			\item $\frac{\sh AC_1}{\sh C_1 B} \cdot \frac{\sh BA_1}{\sh A_1 C} \cdot \frac{\sh CB_1}{\sh B_1 A} = 1$.
		\end{enumerate}
 
		\item Доказать, что в одной точке пересекаются:
		\begin{enumerate}
			\item биссектрисы любого треугольника;
			\item медианы любого треугольника;
			\item высоты остроугольного треугольника.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
 
	\textit{Замечание}. В гиперболической геометрии есть три типа пучков прямых: 1) прямые, пересекающиеся в одной точке; 2) параллельные прямые; 3) прямые, перпендикулярные одной прямой. В каждом из этих случаев будем говорить, что прямые принадлежат одному пучку.
 
	\begin{enumerate}[resume*]
		\item Доказать, что перпендикуляры к сторонам треугольника, прохходящие через их середины, принадлежат одному пучку.
 
		\item
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что высоты треугольника принадлежат одному пучку.
			\item Доказать, что биссектрисы двух внешних углов и одного внутреннего угла треугольника принадлежат одному пучку.
		\end{enumerate}
 
		\item Доказать формулу Герона:
		\[
			\sin\left(\frac{\Delta}{2}\right) = \frac{\sqrt{(e^s - 1)(e^{s-2a} - 1)(e^{s-2b} - 1)(e^{s-2c} - 1)}}{(e^{a} + 1)(e^{b} + 1)(e^{c} + 1)},
		\]
		где $\Delta$ --- площадь треугольника, $s = a + b + c$.
	\end{enumerate}
 
	\section{3.2.9. Модель Клейна}
 
	Модель Клейна получается из модели Пуанкаре в единичном круге следующим образом. Представим единичный круг как экватор сферы и спроецируем экваториальную плоскость из северного полюса, а затем точки южного полушария ортогонально спроецируем на экваториальную полуплоскость. В результате окружности, перпендикулярные границе единичного круга, переходят сначала в сечения сферы плоскостями, перпендикулярными экватору, а затем в хорды единичного круга.
 	
	Таким образом, дуге окружности, проходящей через точки $A$ и $B$ граничной окружности (и ортогональной ей), соответсвует хорда $AB$.
	\begin{enumerate}[resume*]
 			
		% \begin{center}
		% \begin{tikzpicture}[scale=1.3]
		% 	% Draw the sphere as an ellipse (oblique projection)
		% 	\draw[thick] (0,0) ellipse (1.8cm and 1.8cm);
		% 	% Equator as ellipse (slightly flattened to suggest 3D)
		% 	\draw[thick] (0,0) ellipse (1.8cm and 0.55cm);
		% 	% North pole S
		% 	\coordinate (S) at (0, 1.8);
		% 	\filldraw (S) circle (1.5pt) node[above right] {$S$};
		% 
		% 	% Points A and B on the equator (inside the disk view)
		% 	\coordinate (Apt) at (-0.7, -0.12);  % A on equator ellipse
		% 	\coordinate (Bpt) at (0.5, -0.08);   % B on equator ellipse
		% 	\filldraw (Apt) circle (1pt) node[left] {$A$};
		% 	\filldraw (Bpt) circle (1pt) node[right] {$B$};
		% 
		% 	% Chord AB
		% 	\draw[thick] (Apt) -- (Bpt);
		% 
		% 	% Points Z and W on the sphere surface (above equator)
		% 	\coordinate (Z) at (-0.35, 0.65);
		% 	\coordinate (W) at (0.55, 0.8);
		% 	\filldraw (Z) circle (1pt) node[left] {$Z$};
		% 	\filldraw (W) circle (1pt) node[above right] {$W$};
		% 
		% 	% Dashed lines from S through Z and W to the equatorial disk
		% 	\draw[dashed] (S) -- (Apt);
		% 	\draw[dashed] (S) -- (Bpt);
		% 
		% 	% Lines from S through Z and W showing projection
		% 	\draw[thin] (S) -- ($(S)!1.55!(Z)$);
		% 	\draw[thin] (S) -- ($(S)!1.45!(W)$);
		% 
		% 	% Projected points Z', W' on equatorial plane (below Z, W)
		% 	\coordinate (Zp) at ($(S)!1.55!(Z)$);
		% 	\coordinate (Wp) at ($(S)!1.45!(W)$);
		% 	\filldraw (Zp) circle (1pt) node[below] {$Z'$};
		% 	\filldraw (Wp) circle (1pt) node[right] {$W'$};
		% \end{tikzpicture}
		% \end{center}

		\item В модели Пуанкаре прямая, проходящая через точки $Z$ и $W$, пересекает граничную окружность в точках $A$ и $B$. В модели клейна точкам $Z$ и $W$ соотвествуют точки $Z'$ и $W$.

		Доказать, что $\ln[A, B, Z', W'] = 2\ln[A, B, Z, W].$
 
		\item Доказать, что точке $z$ в модели Пуанкаре соответствует точка $w = \frac{2z}{|z|^2 + 1}$ в модели Клейна.


		\item Доказать, что в модели Клейна прямые принадлежат одному пучку тогда и только тогда, когда содержащие их евклидовы пряме имеют общую точку.
 
		\item Доказать, что изображённые на рис. а) и б) построения позволяют построить середину $M$ отрезка $AB$ и биссектрису угла между прямыми $a$ и $b$.

		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
			%--- Figure a): midpoint construction in Klein disk ---
			\begin{scope}
				% Unit disk boundary
				\draw[thick] (0,0) circle (1.5cm);
				% Points A and B on the chord
				\coordinate (A) at (-0.9, -0.5);
				\coordinate (B) at (0.85, -0.3);
				\filldraw (A) circle (1pt) node[left] {$A$};
				\filldraw (B) circle (1pt) node[right] {$B$};
				% The chord AB (hyperbolic line)
				% Find where line AB intersects the boundary circle radius 1.5
				% Direction vector
				% We extend AB to boundary: parametric A + t*(B-A)
				% |A + t*(B-A)|^2 = 1.5^2  => solve for t
				% A=(-0.9,-0.5), B=(0.85,-0.3), B-A=(1.75,0.2)
				% (-0.9+1.75t)^2 + (-0.5+0.2t)^2 = 2.25
				% 0.81 - 3.15t + 3.0625t^2 + 0.25 - 0.2t + 0.04t^2 = 2.25
				% 3.1025t^2 - 3.35t - 1.19 = 0  => t=(3.35 ± sqrt(11.2225+14.7628))/6.205
				% t=(3.35 ± 5.091)/6.205 => t1=1.362, t2=-0.280
				\coordinate (P1) at ($(A)!1.362!(B)$);   % boundary point beyond B
				\coordinate (P2) at ($(A)!-0.280!(B)$);  % boundary point beyond A
				\draw[thick] (P2) -- (P1);
 
				% Four lines from A and B to opposite boundary points, forming an X
				% Lines through A: from P1 through A to boundary, and from P2 through B to boundary
				% We draw the diagonals of the complete quadrilateral to find M
				% Two extra points on boundary top area
				\coordinate (T1) at (-0.6, 1.37);   % top-left on boundary
				\coordinate (T2) at (0.6,  1.37);   % top-right on boundary
 
				% Lines: T1--P1 (passes through somewhere) and T2--P2
				% The intersection of diagonals gives M
				% Line T1-A extended, T2-B extended
				\draw[thin] (T1) -- (P1);
				\draw[thin] (T2) -- (P2);
				% Cross lines: T1-B and T2-A to boundary
				\draw[thin] (T2) -- (P2);
				% Actually draw the 4 lines of the complete quadrilateral:
				% Through A: T1-A and T2-A
				\draw[thin] (T1) -- ($(T1)!2.2!(A)$);
				\draw[thin] (T2) -- ($(T2)!2.1!(A)$);
				% Through B: T1-B and T2-B  
				\draw[thin] (T1) -- ($(T1)!2.0!(B)$);
				\draw[thin] (T2) -- ($(T2)!1.9!(B)$);
 
				% Midpoint M = intersection of diagonals T1B∩T2A  (approx)
				% T1=(-0.6,1.37), B=(0.85,-0.3): dir=(1.45,-1.67), param: (-0.6+1.45t, 1.37-1.67t)
				% T2=(0.6,1.37),  A=(-0.9,-0.5): dir=(-1.5,-1.87)
				% Intersection: -0.6+1.45t = 0.6-1.5s => 1.45t+1.5s=1.2
				%               1.37-1.67t = 1.37-1.87s => 1.67t=1.87s => s=1.67t/1.87=0.893t
				% 1.45t + 1.5*0.893t = 1.2 => 1.45t+1.339t=1.2 => 2.789t=1.2 => t=0.430
				\coordinate (M) at (-0.377, 0.652);  % approx
				\filldraw[fill=white] (M) circle (1.5pt) node[right] {$M$};
 
				% Tick marks on AM and MB on the chord
				\draw[thin] ($(A)!0.5!(M)$) ++(0.05,-0.08) -- +(-0.1,0.08);
				\draw[thin] ($(M)!0.5!(B)$) ++(0.05,-0.08) -- +(-0.1,0.08);
 
				\node[below] at (0,-1.7) {а)};
			\end{scope}
 
			%--- Figure b): angle bisector construction in Klein disk ---
			\begin{scope}[xshift=4cm]
				\draw[thick] (0,0) circle (1.5cm);
 
				% Two chords (hyperbolic lines a and b) intersecting inside the disk
				% Line a: from boundary point Qa1 to Qa2
				\coordinate (Qa1) at (-1.3, 0.7);
				\coordinate (Qa2) at (0.9, -1.2);
				% Line b: from boundary point Qb1 to Qb2
				\coordinate (Qb1) at (-1.0, -1.1);
				\coordinate (Qb2) at (1.2,  0.9);
 
				\draw[thick] (Qa1) -- (Qa2) node[below right, font=\small] {$a$};
				\draw[thick] (Qb1) -- (Qb2) node[above right, font=\small] {$b$};
 
				% Intersection point I of lines a and b
				% Line a: (-1.3,0.7)+t*(2.2,-1.9)
				% Line b: (-1.0,-1.1)+s*(2.2,2.0)
				% -1.3+2.2t = -1.0+2.2s => 2.2t-2.2s=0.3 => t-s=0.136
				%  0.7-1.9t = -1.1+2.0s => -1.9t-2.0s=-1.8 => 1.9t+2.0s=1.8
				% s=t-0.136 => 1.9t+2.0(t-0.136)=1.8 => 3.9t=2.072 => t=0.531
				\coordinate (I) at (-0.132, -0.310);
				\filldraw (I) circle (1pt);
 
				% Bisector construction: connect opposite boundary endpoints
				% Diagonal 1: Qa1 -- Qb2
				\draw[thin] (Qa1) -- (Qb2);
				% Diagonal 2: Qa2 -- Qb1
				\draw[thin] (Qa2) -- (Qb1);
 
				% The two bisectors pass through I and intersection of diagonals
				% Intersection of Qa1-Qb2 and Qa2-Qb1 (this gives the "pole"):
				% Qa1=(-1.3,0.7) dir to Qb2=(1.2,0.9): dir=(2.5,0.2), param (-1.3+2.5t,0.7+0.2t)
				% Qa2=(0.9,-1.2) dir to Qb1=(-1.0,-1.1): dir=(-1.9,0.1), param (0.9-1.9s,-1.2+0.1s)
				% -1.3+2.5t=0.9-1.9s => 2.5t+1.9s=2.2
				%  0.7+0.2t=-1.2+0.1s => 0.2t-0.1s=-1.9 => s=2t+19  (approximate issue, recompute)
				% 0.7+0.2t = -1.2+0.1s => 0.1s=1.9+0.2t => s=19+2t
				% 2.5t+1.9(19+2t)=2.2 => 2.5t+36.1+3.8t=2.2 => 6.3t=-33.9 => off, lines nearly parallel
				% Use other diagonal pair for bisectors:
				% Bisector 1: line through I and the intersection of Qa1-Qb1 extended to boundary
				% For simplicity, show approximate bisector as line through I toward boundary:
				\coordinate (Bis1a) at (-1.45, -0.58);
				\coordinate (Bis1b) at (1.2, 0.3);
				\draw[dashed, thin] (Bis1a) -- (Bis1b);
 
				\coordinate (Bis2a) at (0.05, -1.5);
				\coordinate (Bis2b) at (-0.3, 1.49);
				\draw[dashed, thin] (Bis2a) -- (Bis2b);
 
				\node[below] at (0,-1.7) {б)};
			\end{scope}
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{enumerate}
 
	\section{3.3. Геометрия Римана}
 
	\begin{enumerate}
		\item
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что множество точек сферы, равноудалённых от двух данных точек сферы, представляет собой прямую (окружность большого круга).
 
			\item Доказать, что любое движение сферы можно представить в виде композиции не более чем трёх симметрий относительно прямых.
		\end{enumerate}
 
		\item Найти площадь сферического треугольника с углами $A$, $B$ и $C$, если радиус сферы равен $R$.
 
		\item
		\begin{enumerate}
			\item На сфере фиксированы точки $A$ и $B$. Найти множество точек $C$, для которых $\angle A + \angle B - \angle C = \mathrm{const}$.
 
			\item На сфере фиксированы точки $A$ и $B$. Найти множество точек $C$, для которых $S_{ABC} = \mathrm{const}$.
		\end{enumerate}
 
		\textit{Обозначение}: $a = BC$ -- угловая величина стороны $BC$, $A$ -- величина угла при вершине $A$.
 
		\item
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что $a < b + c$.
			\item Доказать, что $a + b + c < 2\pi$.
			\item Доказать, что $A + B + C > \pi$.
		\end{enumerate}
 
		\item Доказать, что
		\begin{enumerate}
			\item $\frac{\sin A}{\sin a} = \frac{\sin B}{\sin b} = \frac{\sin C}{\sin c}$ (теорема синусов)
			\item $\cos a = \cos b \cos c + \sin b \sin c \cos A$ (1-ая теорема косинусов)
			\item $\cos A = -\cos B \cos C + \sin B \sin C \cos a$ (2-ая теорема косинусов)
		\end{enumerate}
 
		\item
		\begin{enumerate}
			\item Доказать, что если $a, b, c > \frac{\pi}{2}$, то $A, B, C > \frac{\pi}{2}$.
			\item Доказать, что если $A, B, C < \frac{\pi}{2}$, то $a, b, c < \frac{\pi}{2}$.
		\end{enumerate}
 
		\item Доказать, что если $a, b, c < \frac{\pi}{2}$, то треугольник $ABC$ можно разместить внутри треугольника, все углы которого прямые.
 
		\item (Теорема Менелая). Прямая пересекает стороны треугольника $ABC$ (или их продолжения) в точках $A_1$, $B_1$ и $C_1$. Доказать, что
		\[
			\frac{\sin AC_1}{\sin C_1 B} \cdot \frac{\sin BA_1}{\sin A_1 C} \cdot \frac{\sin CB_1}{\sin B_1 A} = 1.
		\]
 
		\item (Теорема Чевы) На сторонах треугольника $ABC$ взяты точки $A_1$, $B_1$ и $C_1$. Доказать, что отрезки $AA_1$, $BB_1$ и $CC_1$ пересекаются в одной точке тогда и только тогда, когда
		\[
			\frac{\sin AC_1}{\sin C_1 B} \cdot \frac{\sin BA_1}{\sin A_1 C} \cdot \frac{\sin CB_1}{\sin B_1 A} = 1.
		\]
	\end{enumerate}
 
	\section{3.4. Проективная геометрия}
 
	\begin{enumerate}
		\item Докажите, что существует проективное отображение, которое три данные точки одной прямой переводит в три данные точки другой прямой.
 
		\item Докажите, что проективное преобразование прямой однозначно определяется образами трёх произвольных точек.
 
		\item Докажите, что преобразование $P$ числовой прямой является проективным тогда и только тогда, когда оно представляется в виде
		\[
			P(x) = \frac{ax + b}{cx + d},
		\]
		где $a, b, c, d$ --- такие числа, что $ad - bc \ne 0$. (Такие отображения называют \textit{дробно-линейными}.)
 
		\textit{Определение}. Пусть $\alpha_1$ и $\alpha_2$ --- две плоскости в пространстве, $O$ --- точка, не лежащая ни на одной из этих плоскостей. \textit{Центральным проектированием} плоскости $\alpha_1$ на плоскость $\alpha_2$ с центром $O$ называют отображение, которое точке $A_1$ плоскости $\alpha_1$ ставит в соответствие точку пересечения прямой $OA_1$ с плоскостью $\alpha_2$.
 
		Прямую, на которой не определено центральное проектирование, называют \textit{исключительной прямой} данной проекции.
 
		\item Докажите, что при центральном проектировании прямая, не являющаяся исключительной, проецируется в прямую.
 
		Для того чтобы центральное проектирование было определено всюду, удобно считать, что на каждой прямой помимо обычных точек имеется ещё одна точка, называемая \textit{бесконечно удалённой}. При этом, если две прямые параллельны, то их бесконечно удалённые точки совпадают, другими словами, параллельные прямые пересекаются в бесконечно удалённой точке.
 
		Мы также будем считать, что на каждой плоскости помимо обычных прямых имеется ещё \textit{бесконечно удалённая прямая}, на которой лежат все бесконечно удалённые точки прямых данной плоскости. Бесконечно удалённая прямая пересекается с каждой обычной прямой $l$, лежащей на той же плоскости, в бесконечно удалённой точке прямой $l$.
 
		Если ввести бесконечно удалённые точки и прямые, то центральное проектирование плоскости $\alpha_1$ на плоскость $\alpha_2$ с центром в точке $O$ будет определено для всех точек плоскости $\alpha_1$. При этом исключительная прямая будет проецироваться в бесконечно удалённую прямую плоскости $\alpha_2$, а именно, образом точки $M$ исключительной прямой будет бесконечно удалённая точка прямой $OM$; в этой точке пересекаются прямые плоскости $\alpha_2$, параллельные прямой $OM$.
 
		\item Докажите, что если наряду с обычными точками и прямыми рассматривать бесконечно удалённые, то
		\begin{enumerate}
			\item через любые две точки проходит единственная прямая;
			\item любые две прямые, лежащие в одной плоскости, пересекаются в единственной точке;
			\item центральное проектирование одной плоскости на другую является взаимно однозначным отображением.
		\end{enumerate}
 
		\textit{Определение}. Отображение $P$ плоскости $\alpha$ на плоскость $\beta$ называется \textit{проективным}, если оно является композицией центральных проектирований и аффинных преобразований, т.е. если существуют плоскости $\alpha_0 = \alpha, \alpha_1, \ldots, \alpha_n = \beta$ и отображения $P_i$ плоскостей $\alpha_i$ на $\alpha_{i+1}$, каждое из которых является либо центральным проектированием, либо аффинным преобразованием, причём $P$ является композицией преобразований $P_i$. В случае, когда плоскость $\alpha$ совпадает с плоскостью $\beta$, отображение $P$ называют \textit{проективным преобразованием} плоскости $\alpha$. Прообраз бесконечно удалённой прямой мы будем называть \textit{исключительной} прямой данного проективного преобразования.
 
		\item
		\begin{enumerate}
			\item Докажите, что проективное преобразование $P$ плоскости, переводящее бесконечно удалённую прямую в бесконечно удалённую прямую, является аффинным.
 
			\item Докажите, что если точки $A$, $B$, $C$, $D$ лежат на прямой, параллельной исключительной прямой проективного преобразования $P$ плоскости $\alpha$, то $P(A)P(B) : P(C)P(D) = AB : CD$.
			
			\item Докажите, что если проективное преобразование P переводит параллельные прямые $l_1$ и $l_2$ в параллельные прямые, то либо $P$ аффинно, либо его исключительная прямая параллельна прямым $l_1$ и $l_2$.
			\item Пусть $P$ -- взаимно однозначное преобразование множества всех конечных и бесконечных точек плоскости, которое каждую прямую переводит в прямую. Докажите, что $P$ проективно.
		\end{enumerate}
 
		\item
		\begin{enumerate}
			\item Докажите, что существует проективное преобразование, которое данную окружность переводит в окружность, а данную точку, лежащую внутри окружности, переводит в центр образа.
			\item Докажите, что если проективное преобразование переводит данную окружность в окружность, а точку $M$ в ее центр, то исключительная прямая перпендикулярна диаметру, проходящему через $M$.
		\end{enumerate}
 
		\item Проективное преобразование некоторую окружность переводит в себя, а её центр остаётся на месте. Докажите, что это -- поворот или симметрия.
	\end{enumerate}
 
	\section{3.5. Ответы, указания и решения}
 
	\subsection{3.2. Геометрия Лобачевского}
 
	\subsubsection{3.2.1. Дробно-линейные преобразования}
 
	2. \textit{Указание.} $\frac{az+b}{cz+d} = \frac{a}{c} - \frac{ad-bc}{c(cz+d)}$.

	3. \textit{Указание.} Прямые и окружности имеют уравнения вида $A z\bar{z} + (B+Ci)z + (B-Ci)\bar{z} + D = 0$, где $A, B, C, D \in \mathbb{R}$.

	4. \textit{Указание.} Достаточно показать, что отображение $z \mapsto \frac{1}{z}$ сохраняет углы между прямыми. При указанном отображении прямые $l_1$ и $l_2$ пересекающиеся в точке $A$, переходят в окружности, которые проходят через начало координат $O$, причем касательные к ним в точке $O$ параллельны прямым $l_1$ и $l_2$ соотвественно. Ясно также, что угол между касательными в точке $A'$ (образе точки $A$) равен углу между касательными в точке $O$.

	5. \textit{Указание.} При отображении $z \mapsto \frac{z - z_1}{z - z_2} : \frac{z_3 - z_2}{z_3 - z_1}$ точки $z_1, z_2, z_3$ переходят в $0, \infty, 1$ соответственно. После этого точки $0, \infty, 1$ можно отобразить в $w_1, w_2, w_3$.

	6. \textit{Указание.} Утверждение очевидно для преобразований $z \mapsto \frac{1}{z}$ и $z \mapsto az + b$.

	7. \textit{Указание.} б) Можно считать, что $z_1 = 0, z_2 = \infty, z_3 = 1$.

	8. \textit{Указание.} Пусть $w = \frac{z - i}{z + i}$. Ясно, что $\operatorname{Im} z \geq 0 \Leftrightarrow |z - i| \leq |z + i|$, т.е. $|w| \leq 1$.

	9. \textit{Указание.} а) Пусть $w_1, w_2, w_3$ --- образы точек $z_1, z_2, z_3$; $w$ --- образ точки $z$. Тогда $\frac{w_1 - w_3}{w_1 - w} : \frac{w_2 - w_3}{w_2 - w} = \frac{z_1 - z_3}{z_1 - z} : \frac{z_2 - z_3}{z_2 - z}$, поэтому $w$ выражается через $z$.

	б) следует из а).

	10. \textit{Указание.} Пусть $w_1, w_2, w_3$ --- образы некоторых трех различных точек $z_1, z_2, z_3$. Тогда для образа $w$ произвольной точки $z$ получаем выражение, имеющее дробно-линейный вид.
 
 
	\subsubsection{3.2.2. Преобразования верхней полуплоскости}
 
	11. \textit{Указание.}
	\[
		\operatorname{Im} \frac{az+b}{cz+d} = \operatorname{Im} \frac{(c\bar{z}+d)(az+b)}{|cz+d|^2} = \operatorname{Im} \frac{bc\bar{z} + adz}{|cz+d|^2} = (ad - bc) \frac{\operatorname{Im} z}{|cz+d|^2};
	\]
	\[
		\operatorname{Im} \frac{a\bar{z}+b}{c\bar{z}+d} = (bc - ad) \frac{\operatorname{Im} z}{|c\bar{z}+d|^2}.
	\]

	12. \textit{Указание.} Можно считать, что $z_1 = x + iy$, где $y > 0$, $z_2 = i$.
	Положим $\alpha = \sqrt{y}$. Преобразование $z \mapsto \frac{\frac{z}{\alpha} - \frac{x}{\alpha}}{\alpha}$ искомое.
 
	13. \textit{Указание.} Точки $z_1$ и $z_2$ однозначно определяют окружность с центром на оси $Ox$ (или прямую, перпендикулярную оси $Ox$). Преобразование сохраняет ось $Ox$ и сохраняет углы, поэтому сохраняет $S$. Пусть $A$ и $B$ --- точки пересечения $S$ и оси $Ox$, причем точка $z_2$ не принадлежит дуге $Az_1$. Тогда дуги $Az_1$ и $Bz_2$ переходят в себя и данное преобразование оставляет неподвижными точки $A$, $B$, $z_1$ и $z_2$, поэтому оно тождественно.

	14. \textit{Указание.} Пусть $w = \frac{z-i}{z+i}$. Рассматриваемые преобразования индуцируют преобразования единичного круга $|w| < 1$, сохраняющие его центр. Образ искомого множества точек в единичном круге имеет уравнение $w\bar{w} = |w_0|^2$. Его прообраз на верхней полуплоскости имеет уравнение
	\[
		\frac{z-i}{z+i} \cdot \frac{\bar{z}-i}{\bar{z}+i} = \left|\frac{z_0 - i}{z_0 + i}\right|^2.
	\]
 
	\subsubsection{3.2.3. Расстояние на плоскости Лобачевского (продолжение)}
 
		15. \textit{Указание.} Рассмотрите отдельно преобразования $z \mapsto z + b$ ($b \in \mathbb{R}$), $z \mapsto -\frac{1}{z}$ и аналогичные преобразования для $\bar{z}$.
 
		16. \textit{Указание.} а) $\frac{1}{2}(e^d + e^{-d}) = \ch d = \frac{1}{2}\left(\frac{x_2}{y_2} + \frac{y_2}{x_2}\right)$.
 
		б) Переведите прямую $zw$ в прямую $Oy$.
 
		17. \textit{Указание.} Переведите прямую $AB$ в прямую $Oy$ и воспользуйтесь задачей 16, а).
 
		18. \textit{Указание.}
		\[
			\min\left(1 + \frac{x_1^2 + (x_2 - y)^2}{2x_2 y}\right) = \min\left(\frac{x_1^2 + x_2^2}{2x_1} ; \frac{1}{y} + \frac{y}{2x_2}\right) = \frac{\sqrt{x_1^2 + x_2^2}}{x_2}.
		\]
 
		20. \textit{Указание.} Гиперболическая окружность радиуса $r$ с центром $(a_1, a_2)$ задаётся уравнением $\frac{(a_1 - x_1)^2 + a_2^2 + x_2^2}{2a_2 x_2} = \ch r$, т.е.
		\[
			(x_1 - a_1)^2 + (x_2 - a_2 \ch r)^2 = a_2^2(\ch^2 r - 1).
		\]
 
		21. \textit{Указание.} Можно считать, что точки $A$ и $C$ лежат на оси $Oy$. Предположим, что $AB + BC \leq AC$. Возьмём на отрезке $AC$ такие точки $B_1$ и $B_2$, что $AB_1 = AB$ и $B_2C = BC$. Гиперболические окружности с центрами $A$ и $C$ и радиусами $AB_1$ и $CB_2$ соответственно представляют собой непересекающиеся евклидовы окружности (и лишь в случае $AB + BC = AC$ окружности касаются).
 
		22. \textit{Указание.} Если $y = kx$, то $\operatorname{arch} \frac{\sqrt{x^2 + y^2}}{y} = \operatorname{arch} \frac{\sqrt{1 + k^2}}{k}$.
 
		23. \textit{Указание.} а) Для точек $(0, a)$ и $(0, b)$ искомое множество задаётся уравнением $\frac{x_1^2 + (a - x_2)^2}{ax_2} = \frac{x_1^2 + (b - x_1)^2}{bx_2}$, т.е. $x_1^2 + x_2^2 = ab$.
 
		б) Пусть точка $A$ переходит в точку $B \neq A$; $l$ --- множество точек, равноудалённых от $A$ и $B$. Композиция симметрии относительно $l$ и исходного движения оставляет неподвижной точку $A$, причём все неподвижные точки исходного движения тоже остаются неподвижными.
 
		24. \textit{Указание.} а) Можно считать, что одна прямая задана уравнением $x = 0$, а другая --- уравнением $(x - a)^2 + y^2 = r^2$, где $0 < r < a$. Общий перпендикуляр задаётся уравнением $x^2 + y^2 = R^2$, где $R^2 = a^2 - r^2$.
		(Проведите из начала координат касательную к окружности $(x-a)^2 + y^2 = r^2$.)
 
		б) Если прямые имеют общий перпендикуляр $AB$ и пересекаются в точке $C$ (возможно бесконечно удалённой), то сумма углов треугольника $ABC$ не меньше $\pi$.
 
		25. \textit{Указание.} В случае параллельных прямых можно считать, что они заданы уравнениями $x = a$ и $x = -a$; искомое множество есть прямая $x = 0$. В случае расходящихся прямых можно считать, что они заданы уравнениями $x^2 + y^2 = a^2$ и $x^2 + y^2 = b^2$; искомое множество задано уравнением $x^2 + y^2 = ab$. В случае пересекающихся прямых удобнее воспользоваться моделью Пуанкаре в единичном круге и считать, что обе прямые --- диаметры круга; искомое множество состоит из двух биссектрис углов между ними.
 
		26. \textit{Указание.} Переведём одну из данных прямых в ось $Oy$, причём так, чтобы общая точка прямых перешла в точку $\infty$. Вторая прямая задаётся тогда уравнением $x = a$. Рассмотрите преобразования $z \mapsto \frac{1}{\sqrt{a}} z$ при $a > 0$ и $z \mapsto \frac{1}{\sqrt{-a}} \bar{z}$ при $a < 0$.
 
	\subsubsection{3.2.4. Углы в геометрии Лобачевского}
 	
	27. \textit{Указание.} Рассмотрим модель Пуанкаре в единичном круге. Можно считать, что $A$ --- центр круга. Тогда стороны $AB$ и $AC$ расположены на диаметрах. Гиперболический треугольник $ABC$ расположен внутри евклидова треугольника $ABC$, причём у гиперболического треугольника углы при вершинах $B$ и $C$ меньше, чем у евклидова.
 
	29. \textit{Указание.} Предположим, что треугольники $ABC$ и $A'B'C'$ имеют равные углы, но сами они не равны. Совместим лучи $AB$ и $A'B'$, $AC$ и $A'C'$. Тогда прямые $BC$ и $B'C'$ будут расходящимися (прямая $AB$ образует с ними углы, в сумме дающие $\pi$). Поэтому один из треугольников $ABC$ и $A'B'C'$ лежит строго внутри другого. Но тогда у внутреннего треугольника сумма углов меньше, чем у внешнего.

	30. \textit{Указание.} а) Можно считать, что треугольник образован прямыми $x = \pm 1$ и $x^2 + y^2 = 1$. Его площадь равна
	\[
		\int_{-1}^{1} \left( \int_{\sqrt{1-x^2}}^{\infty} \frac{dy}{y^2} \right) dx = \int_{-1}^{1} \frac{dx}{\sqrt{1 - x^2}} = \pi.
	\]
	(Для вычисления второго интеграла нужно сделать замену $x = \cos\varphi$, где $\varphi$ изменяется от $\pi$ до $0$.)

	б) В данном случае $x = \cos\varphi$, где $\varphi$ изменяется от $\pi - \alpha$ до $\beta$.

	в) Проведём через вершину $B$ луч, параллельный лучу $AC$; пусть $D$ --- их общая бесконечно удалённая точка. Треугольник $ABC$ можно представить в виде разности треугольников $DAB$ и $DCB$, один из углов каждого из которых нулевой.
 
	\subsubsection{3.2.5. Ортогональные проекции}
 
	31. \textit{Указание.} Можно считать, что одной стороной угла (или одной из расходящихся прямых) является луч $Ox$. Чтобы опустить перпендикуляр из точки $A$ на $Ox$, нужно провести окружность радиуса $OA$ с центром $O$.
 
	\subsubsection{3.2.6. Длина окружности}
 
	33. \textit{Указание.} Рассмотрим в верхней полуплоскости окружность с центром $i$, проходящую через точку $ip$; её радиус равен $|\ln(\frac{ip}{i})| = |\ln p| = r$. Точка $i$ переходит в $0$, а $ip$ переходит в $\frac{ip - i}{ip + i} = \frac{p - 1}{p + 1} = R$.
 
	34. \textit{Указание.} Рассмотрим модель Пуанкаре в единичном круге. Можно считать, что окружность концентрична кругу и её евклидов радиус равен $R = \th\!\left(\frac{r}{2}\right)$. Тогда её длина равна
	\[
		\int \frac{2\,|dz|}{1 - R^2} = \frac{4\pi r}{1 - R^2} = 2\pi \sh r.
	\]
 
	\subsubsection{3.2.7. Гиперболическая тригонометрия}
 
	35. \textit{Указание.} в) Можно считать, что $H = i$, $A = \cos\alpha + i\sin\alpha$, а прямые $l$ и $AB$ заданы уравнениями $x = 0$ и $x = \cos\alpha$. Тогда
	\[
		\ch a = \frac{\cos^2\alpha + 1 + \sin^2\alpha}{2\sin\alpha} = \frac{1}{\sin\alpha}.
	\]

	б) и в) Воспользуйтесь формулами $\sh a = \sqrt{\ch^2 a - 1}$ и $\th a = \sh a / \ch a$.

	г) $\tg\frac{\alpha}{2} = \frac{\sin\alpha}{1 + \cos\alpha} = \frac{1}{\ch a + \sh a} = e^{-a}$.

	36. \textit{Указание.} а) Можно считать, что $A = ki$ ($k > 1$), $B = \cos\varphi + i\sin\varphi$, $C = i$. Тогда $\ch a = \frac{1}{\sin\varphi}$, $\ch b = \frac{1 + k^2}{2k}$, $\ch c = \frac{1 + k^2}{2k\sin\varphi}$.

	б) Пусть $x_0$ --- центр евклидовой окружности, соответствующей прямой $AB$. Тогда $x_0^2 + k^2 = (\cos\varphi - x_0)^2 + \sin^2\varphi$, т.е. $k^2 = 1 - 2x_0\cos\varphi$ ($x_0 < 0$). Так как $\angle Ax_0O = \alpha$, то $\tg\alpha = \frac{k}{|x_0|} = \frac{2k\cos\varphi}{k^2 - 1} = \frac{\th a}{\sh b}$.

	в) Согласно б) $\ctg\alpha = \sh b \frac{\ch a}{\sh a}$ и $\ctg\beta = \sh a \frac{\ch b}{\sh b}$. Поэтому $\tg\alpha\ctg\beta = \ch a \ch b = \ch c$.

	г)
	\[
		\sin^2\alpha = \frac{\tg^2\alpha}{1 + \tg^2\alpha} = \frac{\th^2 a}{\sh^2 b + \th^2 a} = \frac{\th^2 a}{\ch^2 b - 1 + \th^2 a} =
		\frac{\sh^2 a}{\ch^2 c - \ch^2 a + \sh^2 a} = \frac{\sh^2 a}{\sh^2 c}.
	\]

	д) $\cos^2\alpha = \frac{1}{1 + \tg^2\alpha} = \frac{\sh^2 b}{\sh^2 b + \th^2 a}$;

	$\sh^2 b + \th^2 a = \sh^2 b + 1 - \frac{1}{\ch^2 a} = \ch^2 b - \frac{\ch^2 b}{\ch^2 a} = \frac{\ch^2 b \sh^2 c}{\ch^2 c}$.

	е) $\frac{\cos\alpha}{\sin\beta} = \frac{\th b \sh c}{\th c \ch b} = \frac{\ch c}{\ch b} = \ch a$.

	37. \textit{Указание.} Опустим из точки $C$ перпендикуляр $CH$ на $AB$. Будем считать, что точка $H$ лежит на отрезке $AB$ (случай, когда точка $H$ лежит вне отрезка $AB$, рассматривается аналогично). Обозначим длины отрезков $CH$, $AH$ и $HB$ через $h$, $x$ и $c - x$ соответственно.

	а) Согласно 36,г) $\sh b \sin\alpha = \sh h = \sh a \sin\beta$.

	б) Согласно 36,а) $\ch b = \ch x \ch h$ и $\ch a = \ch h \ch(c - x) =$
	$= \ch h(\ch c \ch x - \sh c \sh x) = \ch b \ch c - \sh c \ch b \th x$.
	Кроме того, $\th c = \th b \cos\alpha$ (36,д).
 
	в) Так как $\ch c = \ch a \ch b - \sh a \sh b \cos\gamma$ и $\sh c = \sh a \frac{\sin\gamma}{\sin\alpha}$, то
	\begin{align*}
		\ch a &= \ch b(\ch a \ch b - \sh a \sh b \cos\gamma) - \sh b \sh c \sin\gamma \ctg\alpha, \quad \text{т.е.}\\
		\ch a(1 - \ch^2 b) &= -\sh^2 b, \quad \text{поделим на } \sh b \sh a \text{ и воспользуемся тем, что}\\
		\sh b &= \frac{\sh a \sin\beta}{\sin\alpha}.
	\end{align*}

	г) $\ch a \sin\beta = (\ch a \sin\beta\cos\gamma + \cos\beta\sin\gamma)\cos\gamma + \cos\alpha\sin\gamma$, т.е.
	$\ch a \sin\beta\sin^2\gamma = \cos\beta\sin\gamma\cos\gamma + \cos\alpha\sin\gamma$. Остаётся сократить на $\sin\gamma$.

	38. \textit{Указание.} Так как $\cos\alpha > -1$, то
	\[
		\ch a < \ch b \ch c + \sh b \sh c = \ch(b + c).
	\]

	40. \textit{Указание.} а) и б) Согласно задаче 36, е) $\cos\frac{\alpha}{2} = \ch r \sin\frac{\pi}{n}$ и
	$\cos\frac{\pi}{n} = \ch\frac{a}{2}\sin\frac{\alpha}{2}$. Неравенства $\ch r > 1$ и $\ch\frac{a}{2} > 1$ выполняются тогда и только тогда, когда $\alpha < \frac{(n-2)\pi}{n}$. При $\alpha \to 0$ величина $\ch\frac{a}{2}$ неограниченно возрастает, а $\ch r$ стремится к $\frac{1}{\sin\frac{\pi}{n}}$.

	в) Согласно задаче б) в этом случае $\ch r = \ch\frac{a}{2} = \ctg\frac{\pi}{n}$. Такой $n$-угольник существует при $\frac{\pi}{n} < \frac{\pi}{4}$, т.е. при $n > 4$. Можно доказать, что этими многоугольниками можно замостить всю плоскость Лобачевского.

	41. \textit{Указание.} Отрежем от четырёхугольника прямоугольный треугольник с катетами $a$ и $b$; он имеет углы $\alpha$ и $\beta$ и гипотенузу $c$. Оставшийся треугольник имеет углы $\alpha_1 = \frac{\pi}{2} - \alpha$, $\beta_1 = \frac{\pi}{2} - \beta$ и $\gamma$. Согласно 37, г)
	$\cos\gamma = \sin\alpha_1\sin\beta_1\ch c - \cos\alpha_1\cos\beta_1 = \cos\alpha\cos\beta\ch c - \sin\alpha\sin\beta$.
	Согласно 36, е) $\cos\alpha\cos\beta = \ch a \ch b \sin\alpha\sin\beta$. Учитывая, что $\ch a \ch b = \ch c$, получим
	\[
		\cos\gamma = (\ch^2 c - 1)\sin\alpha\sin\beta = \sh^2 c\,\sin\alpha\sin\beta = \sh a\sh b
	\]
	(мы воспользовались 36, г).

	\subsubsection{3.2.8. Геометрия треугольника}
 
	42. \textit{Указание.} Опустим из вершин треугольника перпендикуляры $AA_2$, $BB_2$ и $CC_2$ на прямую $l$. Так как $\angle AC_1A_2 = \angle BC_1B_2 = \varphi$, то согласно 36,г) $\frac{\sh AA_2}{\sh AC_1} = \sin\varphi = \frac{\sh BB_2}{\sh C_1B}$, поэтому $\frac{\sh AC_1}{\sh C_1B} = \frac{\sh AA_2}{\sh BB_2}$. Аналогично $\frac{\sh BA_1}{\sh A_1C} = \frac{\sh BB_2}{\sh CC_2}$ и $\frac{\sh CB_1}{\sh B_1A} = \frac{\sh CC_2}{\sh AA_2}$. Остаётся перемножить полученные равенства.

	43. \textit{Указание.} Достаточно показать, что если указанные отрезки пересекаются в некоторой точке $M$, то выполняются указанные соотношения. Обратное утверждение следует из того, что на отрезке существует единственная точка, делящая его в данном отношении.

	б) Применим теорему синусов к треугольникам $BAA_1$ и $CAA_1$:
	\[
		\frac{\sh BA_1}{\sh AB} = \frac{\sin BAA_1}{\sin\varphi} \quad \text{и} \quad \frac{\sh A_1C}{\sh AC} = \frac{\sin A_1AC}{\sin\varphi}.
	\]
	Поэтому $\frac{\sh BA_1}{\sh A_1C} = \frac{\sh AB}{\sh AC} \cdot \frac{\sin BAA_1}{\sin A_1AC}$. Теперь уже легко проверить, что соотношения а) и б) эквивалентны.

	44. \textit{Указание.} а) Воспользуйтесь задачей 43,а).

	б) Воспользуйтесь задачей 43,б).

	в) Опустим из точки $A$ перпендикуляр $AA_1$ на прямую $BC$. Точка $A_1$ лежит на отрезке $BC$, так как иначе сумма углов одного из треугольников $ABA_1$ или $ACA_1$ была бы больше $\pi$. Согласно 36,б)
	\[
		\frac{\sh BA_1}{\sh A_1C} = \frac{\th AA_1 \cdot \ctg B}{\th AA_1 \cdot \ctg C} = \frac{\ctg B}{\ctg C}.
	\]
	Дальше нужно воспользоваться задачей 43,б).

	45. \textit{Указание.} Рассматриваемые прямые состоят из точек, равноудалённых от пар вершин треугольника (задача 23). Если серединные перпендикуляры к сторонам $AB$ и $AC$ имеют общую точку $O$, то $AO = BO$ и $AO = CO$, поэтому $OC = OB$, т.е. точка $O$ лежит на серединном перпендикуляре к стороне $BC$.

	Предположим, что серединные перпендикуляры к сторонам $AB$ и $AC$ параллельны. Рассмотрим в модели Пуанкаре отрезок $AB$ так, чтобы серединный перпендикуляр к нему была ось $Oy$. Если серединный перпендикуляр к отрезку $AC$ параллелен $Oy$, то все три точки $A$, $B$ и $C$ имеют одну и ту же координату $y$. Следовательно, серединный перпендикуляр к отрезку $BC$ тоже параллелен $Oy$.

	Пусть $P$, $Q$ и $R$ --- середины сторон $AB$, $BC$ и $CA$. Проведём через точку $P$ перпендикуляр $PP_1$ к прямой $AB$, а через точку $P_1$ проведём перпендикуляр $l$ к прямой $PP_1$. Опустим из точек $A$ и $B$ перпендикуляры $AA_1$ и $BB_1$ на прямую $l$. Четырёхугольники $AA_1P_1P$ и $BB_1P_1P$ симметричны относительно прямой $PP_1$, поэтому $AA_1 = BB_1$ и $P_1$ --- середина отрезка $A_1B_1$.

	Предположим, что серединные перпендикуляры к отрезкам $AB$ и $AC$ перпендикулярны прямой $l$. Для точки $X$ будем обозначать через $X_1$ основание перпендикуляра, опущенного на прямую $l$. Тогда $AA_1 = BB_1$ и $BB_1 = CC_1$, поэтому $AA_1 = CC_1$. Кроме того, $R_1$ --- середина отрезка $A_1C_1$. Поэтому после симметрии относительно прямой $RR_1$ четырёхугольник $AA_1R_1R$ наложится на четырёхугольник $CC_1R_1R$, а значит, $RR_1$ --- серединный перпендикуляр к отрезку $AC$.

	46. \textit{Указание.} Можно считать, что треугольник $ABC$ не прямоугольный (в прямоугольном треугольнике все высоты проходят через вершину прямого угла). Проведём из вершин $A$ и $B$ высоты $AA_1$ и $BB_1$. Рассмотрим прямые $a$ и $b$, симметричные прямым $AA_1$ и $BB_1$ относительно прямой $A_1B_1$, соответственно.

	1. Прямые $AA_1$ и $BB_1$ пересекаются в точке $H$. Легко проверить, что точки $A$, $B$, $C$ и $H$ равноудалены от прямых $a$ и $b$. Эти точки не лежат на одной прямой, поэтому прямые $a$ и $b$ пересекаются в некоторой точке $C_1$ (в противном случае все точки, равноудалённые от $a$ и $b$ лежали бы на одной прямой). Прямые $AC$ и $BC$ являются биссектрисами углов $A_1$ и $B_1$ треугольника $A_1B_1C_1$ (внешних или внутренних), поэтому они не могут быть биссектрисами угла $C_1$. Следовательно, биссектрисами угла $C_1$ являются прямые $AB$ и $HC$. В частности, $HC \perp AB$.

	2. Прямые $AA_1$ и $BB_1$ перпендикулярны прямой $d$. Это возможно лишь для тупоугольного треугольника. Будем считать, что $C$ --- вершина тупого угла. Покажем, что прямые $A_1B_1$ и $d$ расходящиеся. Прямые $AB_1$ и $d$ расходящиеся, поэтому луч $A_1B_1$ и прямая $d$ расходятся; аналогично луч $B_1A_1$ и прямая $d$ расходятся. Прямые $A_1B_1$ и $a$, а также прямые $A_1B_1$ и $b$ равноудалены от прямой $d$ (и не пересекают её). Поэтому прямые $a$ и $b$ равноудалены от прямой $d$. Кроме того, точки $A$, $B$ и $C$ равноудалены от прямых $a$ и $b$, поэтому прямые $a$ и $b$ пересекаются в некоторой точке $C_1$. Учитывая, что прямые $a$ и $b$ разделяют точки $A$ и $B$, получаем, что на одной биссектрисе угла между $a$ и $b$ лежат точки $A$ и $B$, а на другой биссектрисе лежит точка $C$. А так как прямые $a$ и $b$ равноудалены от прямой $d$, то биссектриса, на которой лежит точка $C$, перпендикулярна прямой $d$.

	3. Прямые $AA_1$ и $BB_1$ параллельны. Доказательство в этом случае можно получить, устремив точку $H$ или прямую $d$ к бесконечности. Можно также воспользоваться схемой доказательства в случае 2 и проверить, что если биссектрисы внешних углов $A_1$ и $B_1$ треугольника $A_1B_1C_1$ параллельны, то биссектриса внутреннего угла $C_1$ параллельна им. Биссектриса угла $C_1$ не может пересекать луч $AA_1$, так как иначе через точку их пересечения проходил бы и луч $BB_1$.

	\subsubsection{3.2.9. Модель Клейна}
 
	48. \textit{Указание.} При стереографической проекции, которая является инверсией в пространстве, двойное отношение сохраняется. А ортогональные проекции катетов $a$ и $b$ прямоугольного треугольника на гипотенузу равны $a^2/c$ и $b^2/c$, где $c$ --- длина гипотенузы. Поэтому
	\[
		\left(\frac{AZ'}{BZ'} : \frac{AW'}{BW'}\right) = \left(\frac{AZ}{BZ} : \frac{AW}{BW}\right)^2.
	\]
 
	49. \textit{Указание.} Рассмотрим сечение меридиональной плоскостью, содержащей точку $z$. Прямая $Sz$ пересекает полученную в сечении окружность в точке с координатами $(w, u)$. Так как $-u = \frac{w - z}{z}$, $u^2 + w^2 = 1$ и $w \neq 0$, то $w = \frac{2z}{|z|^2 + 1}$.
 
	50. \textit{Указание.} В том случае, когда прямые пересекаются или параллельны, утверждение очевидно. В случае расходящихся прямых удобнее перейти к модели Пуанкаре в единичном круге. Пусть касательные к единичному кругу в точках $A$ и $B$ пересекаются в точке $O$. Тогда дуга $AB$ окружности с центром $O$ является гиперболической прямой. Рассмотрим хорду $CD$, продолжение которой проходит через точку $O$. Проведём к дуге евклидовой окружности, соответствующей гиперболической прямой $CD$, касательную $OP$. Так как $OP^2 = OC \cdot OD = OB^2$, то гиперболические прямые $AB$ и $CD$ ортогональны. Верно и обратное: если гиперболическая прямая $CD$ ортогональна $AB$, то евклидова прямая $CD$ перпендикулярна $AB$, то евклидова прямая $CD$ проходит через точку $O$.
 
\end{document}
